<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd">
<article class="whitepaper" lang="fr" revision="1.0">
  <title>Guide d'utilisation du logiciel d'importation d'objets de décor
  personnalisés pour RCT3 - Niveau débutant</title>

  <articleinfo>
    <date>7.1.2007</date>

    <revhistory>
      <revision>
        <revnumber>1</revnumber>

        <date>7.1.2006</date>

        <author>
          <surname>YesMyDear</surname>
        </author>

        <revdescription>
          <para>Initial version</para>
        </revdescription>
      </revision>
    </revhistory>

    <author>
      <surname>Belgabor</surname>

      <contrib>(Version anglaise)</contrib>
    </author>

    <author>
      <surname>YesMyDear</surname>

      <contrib>(Traduction de l'anglais)</contrib>
    </author>
  </articleinfo>

  <para>Coypright (C) 2007 YesMyDear et Belgabor, quelques droits réservés (cf
  ci-dessous).</para>

  <para>Notes de traduction: Pour éviter d’employer des anglicismes à foison,
  j’ai utilisé les termes techniques français aussi souvent que possible. J’ai
  aussi ajouté la liste des équivalences anglais-français (voir ci-dessous)
  pour faciliter la va-et-vient entre le tutoriel de Belgabor et la traduction
  que je propose. Si certains passages vous paraissent douteux ou maladroits,
  n’hésitez pas à m’envoyer un message privé (PM).</para>

  <table border="0" colsep="0" frame="none" rowsep="0" width="50%">
    <title>Liste des équivalences anglais-français</title>

    <tgroup cols="2">
      <tbody>
        <row>
          <entry>3D modeller</entry>

          <entry>logiciel de modélisation 3D</entry>
        </row>

        <row>
          <entry>custom scenery object</entry>

          <entry>objet de décor personnalisé</entry>
        </row>

        <row>
          <entry>edge</entry>

          <entry>arête</entry>
        </row>

        <row>
          <entry>import(ing)</entry>

          <entry>importation</entry>
        </row>

        <row>
          <entry>importer</entry>

          <entry>logiciel d'importation</entry>
        </row>

        <row>
          <entry>manager</entry>

          <entry>gestionnaire</entry>
        </row>

        <row>
          <entry>open source software</entry>

          <entry>logiciel libre</entry>
        </row>

        <row>
          <entry>setup</entry>

          <entry>configuration / réglages</entry>
        </row>

        <row>
          <entry>UV-mapping</entry>

          <entry>mappage UV</entry>
        </row>

        <row>
          <entry>vertex (vertices)</entry>

          <entry>sommet(s)</entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </table>

  <para>Ce tutoriel vous guidera dans les différentes étapes nécessaires pour
  importer votre premier objet de décor personnalisé dans <application>Roller
  Coaster Tycoon 3</application> (RCT3). Seules les options et les étapes
  élémentaires seront développées. Par conséquent, ce tutoriel ne couvre pas
  la totalité des fonctionnalités offertes par le logiciel
  d'importation.</para>

  <para><emphasis>Toutes</emphasis> les étapes présentées ci-dessous sont
  indispensables.</para>

  <para>Les informations fournies dans ce document s'appuient sur la version
  17fix1 du logiciel d'importation.</para>

  <section id="sect1">
    <title>Préparation en vue de l'importation</title>

    <para>Cette section présente les étapes à suivre avant d'importer un objet
    personnalisé.</para>

    <section id="sect11">
      <title>Préparation initiale</title>

      <para>Aussi évident que cela puisse paraître, il est essentiel de bien
      organiser son travail. Sur votre disque dur, créez un dossier qui
      contiendra l'ensemble de vos objets personnalisés. Pour chaque groupe
      d'objets, créez un sous-dossier. Il est aussi recommandé de créer un
      sous-dossier pour chaque objet et d'y inclure les fichiers associés (par
      exemple, les textures).</para>
    </section>

    <section id="sect12">
      <title>Création du modèle 3D</title>

      <para>En soi, cette étape n'entre pas dans le cadre de ce tutoriel.
      Néanmoins, voici quelques informations générales. Téléchargez un
      logiciel de modélisation 3D approprié et consultez quelques tutoriels
      pour découvrir son fonctionnement. Voici une liste des logiciels les
      plus utilisés pour la création d'objets personnalisés pour RCT3:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><application>3DStudio</application> /
          <application>3DSmax</application>. Logiciel professionnel très cher.
          Toutefois, une licence académique pour lycéens et étudiants permet
          de l'obtenir à un prix plus abordable.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><application>MilkShape</application>. Logiciel shareware bon
          marché (25$ soit environ 20€) avec une période d'essai de 30 jours.
          Pendant longtemps, <application>MilkShape</application> a été
          l'outil de création d'objets personnalisés le plus utilisé, mais il
          est de plus en plus concurrencé par</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><application>Blender</application>. Logiciel professionnel
          libre et gratuit. Son interface utilisateur est assez inhabituelle.
          Sa prise en main demande donc un peu de patience. Une fois maîtisé,
          on ne veut en changer pour rien au monde et il devient très vite un
          outil de création 3D très performant.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><application>SketchUp</application>. Existe sous deux
          versions: <application>Google SketchUp</application> (édition
          gratuite) et <application>SketchUp Pro</application> (édition
          commerciale avec période d'essai). Il offre l'avantage d'une
          utilisation très simple et intuitive. Néanmoins, il présente pour le
          moment deux inconvénients majeurs. Primo, il crée en général un trop
          grand nombre de faces pour les objets arrondis et il s'avère
          difficile d'y remédier par la suite. Secundo, il produit parfois des
          faces et des arêtes superflues qu’il n’est possible de supprimer que
          dans un autre logiciel de modélisation 3D (pour plus de détails sur
          les faces, voir ci-dessous). Un script permettant d'exporter
          directement les fichiers <application>SketchUp</application> en
          <filename>ASE</filename> est disponible sur la <ulink
          url="http://belgabor.vodhin.net/software">page Software de
          Belgabor</ulink>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Pour de plus amples informations et d'autres liens vers des
      logiciels moins couramment utilisés ainsi que des liens vers des
      tutoriels spécifiques pour certains logiciels de modélisation, consultez
      la <ulink url="http://belgabor.vodhin.net/software">page Software de
      Belgabor</ulink>.</para>

      <para>Pour créer vos modèles 3D, voici quelques indications qu’il est
      bon de garder à l'esprit:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Votre premier modèle devrait être le plus élémentaire possible
          afin de vous concentrer d'avantage sur les étapes de l'importation.
          Vous pouvez par exemple commencer par un simple cube.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Créez votre modèle à la taille et dans la position
          appropriées. Un carré sur la grille de RCT3 équivaut généralement à
          un carré de 4 unités x 4 unités dans le logiciel de modélisation
          (les choses sont un peu plus compliquées dans
          <application>SketchUp</application>). Pour plus d'informations,
          consultez la <ulink url="http://belgabor.vodhin.net/facts">page
          Facts &amp; figures de Belgabor</ulink>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Le nombre de faces doit être aussi petit que possible. Une
          face<indexterm>
              <primary>face</primary>
            </indexterm> (aussi appélée <quote>polygone</quote> ou
          <quote>triangle</quote>) correspond à la plus petite sous-unité
          prise en charge par le moteur 3D de RCT3. Par conséquent, plus votre
          modèle possède de faces, plus il faut de temps au moteur 3D pour
          afficher votre objet, avec un risque de ralentissement du jeu. En
          règle générale, il faut essayer de ne pas dépasser 500 faces par
          objet, ou mieux encore, 300. Notez aussi que le moteur 3D du jeu
          utilise des faces triangulaires tandis que la majorité des logiciels
          de modélisation peuvent utiliser au minimum des quads (c.à.d. des
          faces de quatre côtés). Les quads sont convertis en triangles
          pendant les pocessus d'exportation/conversion, si bien que le nombre
          réel de faces peut se révéler beaucoup plus élévé que ce qu'indique
          le logiciel de modélisation.</para>

          <para>Quelques conseils pour conserver un nombre de faces
          raisonnable:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>N'ajoutez des surfaces arrondies que si elles sont
              véritablement utiles. Ce sont elles qui nécessitent le plus
              grand nombre de faces. En règle générale, un cercle complet ne
              devrait pas être constitué de plus de 16 sections, sauf en cas
              de réelle nécessité. Si la partie arrondie de l'objet est très
              mince, il est possible d'obtenir un résultat tout à fait
              convenable avec seulement trois sections et à condition que les
              arêtes soient soudées (voir ci-dessous pour plus d'informations
              à ce sujet).</para>

              <para>Il en va de même pour les sphères. Si possible, utilisez
              des icosphères à faible itération. Les logiciels de modélisation
              permettent aussi de créer des <quote>sphères UV</quote>. Elles
              nécessitent plus de faces mais elles s'avèrent plus faciles à
              mapper dans un éditeur UV (d'où leur nom ; plus d'informations
              ci-dessous). N'ayez recours aux sphères UV que si vous avez
              l'intention d'y appliquer des textures complexes.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Supprimez les faces invisibles qui ne présentent aucun
              intérêt. Si, lors de la création de votre modèle, des faces
              invisibles (c.à.d. des faces intérieures) apparaissent,
              supprimez-les afin de diminuer la charge de travail du moteur
              3D. Cependant, n'oubliez pas qu'elles peuvent aussi affecter
              l'éclairage de l'objet si leurs arêtes sont soudées à des faces
              visibles. Il est donc parfois nécessaire de les conserver (plus
              de détails ci-dessous).</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Pensez à utiliser des textures alpha. Il s'agit d'une
              manipulation de niveau avancé, mais vous devez savoir que leur
              utilisation est préférable dans certains cas. Si vous désirez
              créer un objet avec un motif en filigrane (= dont certaines
              parties sont ajourées et permettent donc de voir au travers,
              comme par exemple une grille ou tout autre ouvrage de
              ferronnerie), il est possible qu'il soit plus simple pour vous
              et pour le moteur 3D de ne pas modéliser le motif mais
              d'utiliser à la place un surface carrée plane à laquelle sur
              laquelle est plaquée une texture alpha (avec zones
              transparentes).</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <indexterm>
            <primary>Weld</primary>
          </indexterm>

          <indexterm>
            <primary>Unweld</primary>
          </indexterm>

          <indexterm>
            <primary>Souder</primary>
          </indexterm>

          <indexterm>
            <primary>Desouder</primary>
          </indexterm>

          <para>Soudez/Dessoudez votre modèle en fonction de l'effet
          recherché. Pour utiliser cette fonctionnalité efficacement, il faut
          d'abord comprendre comment le moteur 3D de RCT3 (et probablement
          tous les autres moteurs 3D) calcule l'éclairage des objets. Ce
          calcul est fonction de la différence entre la direction dans
          laquelle la lumière est émise (par le soleil le jour et par les
          lampes la nuit) et la direction des normales de votre objet.</para>

          <para>Mais qu'est-ce qu'une normale? Commençons par par une normale
          de face. On peut se la représenter comme une flèche qui pointe dans
          la direction opposée à la face avec laquelle elle forme un angle
          droit. Ainsi, si on la compare à la direction dans laquelle la
          lumière est émise, on obtient l'angle sous lequel la lumière touche
          la face et il est alors possible d'assigner une certaine nuance
          (c.à.d. une ombre) à cette dernière.</para>

          <para>Pour donner aux objets une apparence plus réaliste, le moteur
          3D utilise les normales des sommets (ou vertex). Ce concept est un
          peu plus difficile à comprendre. La normale de sommet est une
          propriété des sommets d'un objet et représente la normale du plan
          tangent à l'objet qui passe par un sommet. Imaginez par exemple que
          votre objet est réel et que vous le déposez sur votre bureau en ne
          le tenant que par un sommet. Dans cette configuration, votre bureau
          est une représentation (approximative) du plan tangent à ce sommet
          et la normale du plan pointe verticalement vers le sol. Les normales
          de sommets sont automatiquement calculées par le logiciel de
          modélisation. Généralement, elles correspondent à la moyenne des
          normales de faces de toutes les faces auxquelles le sommet
          appartient.</para>

          <para>C'est maintenant que le concept de sommet soudé/dessoudé entre
          en scène. Imaginez le coin d'un cube. Dans le cas général, le
          logiciel de modélisation crée un sommet soudé, ce qui signifie qu’il
          est utilisé simultanément par les tois faces adjacentes. Si l'on
          dessoude un sommet (la démarche dépend du logiciel de modélisation
          que vous utilisez ; cette fonctionnalité s'appelle souvent
          <guilabel>Unweld</guilabel> ou <guilabel>Unbind
          points/vertices</guilabel>) une copie de ce dernier est créée pour
          chaque face qui l'utilise. Dans l’exemple du cube, le sommet unique
          (soudé) du coin est remplacé par trois sommets (dessoudés), un pour
          chaque face. Un dernier effort d'imagination est nécessaire pour
          éclaircir le concept de normale de sommet. Si le sommet est soudé,
          sa normale pointe du centre du cube vers l'extérieur et le moteur 3D
          de RCT3 affiche ce coin comme s'il était arrondi. Si le sommet est
          dessoudé, chacun des trois sommets possède sa propre normale. Etant
          donné que chaque sommet n'appartient qu'à une seule face, leurs
          normales (de sommets) sont identiques aux normales (de faces) de
          chacune des faces correpondantes. Des schémas sont disponibles dans
          la section weld/unweld sur la <ulink
          url="http://belgabor.vodhin.net/facts">page Facts &amp; figures de
          Belgabor</ulink>. Retenez simplement qu'il faut dessouder les
          sommets qui sont saillants/pointus et qu'il faut les garder soudés
          si l'on veut un aspect arrondi.</para>

          <para>Il n'est généralement pas possible de dessouder partiellement
          les sommets sur certaines arêtes et pas d'autres; l'opération est
          exhaustive. Toutefois, pour conserver certains sommets de l'objet
          soudés, il est nécessaire de dessouder l’objet entièrement dans un
          premier temps, puis de souder les sommets pour lesquels on souhaite
          obtenir un aspect arrondi. Remarque: une fois de plus, la méthode
          pour souder dépend du logiciel de modélisation et il n'est pas
          toujours facile de la trouver (par exemple, dans Blender, il s’agit
          de <guilabel>Remove Doubles</guilabel>).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il est inutile d'utiliser les matériaux du logiciel de
          modélisation pour votre objet. RCT3, et par conséquent le logiciel
          d'importation, gèrent uniquement les textures à mappage UV, alors
          que la plupart des logiciels de modélisation ont recours à des
          textures procédurales (générées mathématiquement). Il existe des
          méthodes qui permettent de transformer une texture procédurale en
          texture bitmap (sous les noms <guilabel>Texture-baking</guilabel> ou
          <guilabel>UV-baking</guilabel>) mais le résultat s'avère le plus
          souvent médiocre.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section id="sect13">
      <title>Acquisition d'une texture bitmap pour le modèle</title>

      <para>Comme indiqué précédemment, il faut utiliser des textures bitmap
      pour les objets 3D personnalisés. Autre condition préalable avant
      l'utilisation de la texture dans le logiciel d'importation: la texture
      doit former un carré et la longueur de chaque côté doit être une
      puissance de deux (par exemple, 64x64, 128x128 ou 256x256). La taille de
      la texture a un impact direct sur le temps de téléchargement de l'objet
      et la quantité de mémoire nécessaire dans le jeu, ce qui peut entraîner
      un ralentissement du système. Il est donc préférable d'utiliser des
      textures de petite taille aussi souvent que possible. A mon avis,
      256x256 est une taille idéale. Pour des textures riches en détails,
      512x512 peut s'avérer plus adéquat. Au contraire, si l'objet n'a qu'une
      couleur unie, une taille de 4x4 suffit (il se peut que 1x1 fonctionne,
      mais je ne l'ai pas encore testée).</para>

      <para>La première option pour obtenir une texture (certainement la plus
      difficile) est de la dessiner soi-même dans un éditeur bitmap comme
      <application>Adobe Photoshop</application> ou <application>The
      Gimp</application>. Même si vous n'avez pas l'intention de dessiner
      votre propre texture, il vaut mieux avoir un éditeur bitmap sous la main
      pour la redimensionner ou la manipuler.</para>

      <para>La deuxième option est de trouver une texture sur internet. Il
      existe de nombreux sites qui proposent des textures gratuites, et plus
      encore qui en proposent contre de l'argent. Attention cependant de ne
      pas violer les lois relatives au copyright. <emphasis>La protection par
      le copyright est systématique, il n'est donc pas certain qu'elle soit
      explicitement indiquée.</emphasis> S'il n'est pas écrit noir sur blanc
      que l'utilisation des images et des textures est gratuite et libre, vous
      riquez de vous mettre dans l'illégalité. Il faut aussi garder à l'esprit
      que les logos et les noms de marques peuvent être protégés par le
      copyright ou les lois relatives aux marques déposées. Mieux vaut ne pas
      les utiliser. Si toutes ces législations vous ennuient, souvenez-vous
      que le copyright protège aussi votre travail et que tous les objets
      personnalisés et les textures que vous créerez ne pourront être hébergés
      ou modifiés sans votre permission=)</para>

      <para>Troisième et dernière option: vous pouvez utiliser un logiciel de
      création de textures. <application>Wood Workshop</application> de <ulink
      url="http://www.spiralgraphics.biz/index.htm">Spiral Graphics</ulink> en
      est un bon exemple; il s'agit de la version gratuite et compacte du
      logiciel payant de création de textures
      <application>Genetica</application>. Sont aussi offerts des packs de
      textures gratuites que l'on peut visualiser avec le logiciel
      <application>Genetica Viewer</application>, lui même gratuit. Il existe
      bien évidemment d'autres logiciels que l’on peut trouver avec Google
      (n'hésitez pas à me prévenir si vous mettez la main sur des logiciels
      gratuits intéressants :-P).</para>

      <para>Quelle que soit la méthode que vous utilisez pour obtenir vos
      textures, il est toujours préférable de s'assurer qu'elles ne présentent
      aucune couture. Une texture sans couture n'a pas de bord visible
      lorsqu'elle est utilisée en damier, ce qui offre un double avantage:
      vous pouvez vous autoriser une certaine marge d'erreur lors du mappage
      UV et il est possible d'obtenir un modèle d'aspect détaillé avec une
      texture de petite taille.</para>

      <para>Il est aussi recommandé de créer la texture pour les icônes une
      fois la texture du modèle terminée. La texture des icônes est une image
      bitmap qui contiendra les icônes de menu pour votre thème. Les
      restrictions qui pèsent sur la texture du modèle s'appliquent aussi sur
      la texture des icônes. Cependant il est recommandé d'utiliser une image
      au format <filename>PNG</filename> avec transparence de telle sorte que
      le fond blanc/gris puisse apparaître. La taille standard est 512x512
      avec des icônes dont la taille est fixée à 64x64. A ce stade du
      tutoriel, il n'est pas nécessaire de créer les icônes telles qu'elles
      apparaîtront au final, mais une texture d'icônes, même temporaire, est
      indispensable. Les icônes seront ensuite indexées en partant du coin
      supérieur gauche, puis en avançant vers la droite et en descendant d'un
      rang à chaque fois qu’une ligne est épuisée (c.à.d. à la manière de
      l'écriture occidentale).</para>
    </section>

    <section id="sect14">
      <title>Mappage UV</title>

      <para><indexterm zone="sect14">
          <primary>Mappage UV</primary>
        </indexterm>Le mappage UV est utilisé pour
      <quote>assigner</quote>/appliquer/plaquer une texture (bitmap) sur un
      modèle et s'effectue avec le logiciel de modélisation 3D. J’ai mis
      <quote>assigner</quote> entre guillemets parce que le terme est
      techniquement incorrect. En réalité, chaque sommet du modèle reçoit un
      groupe de coordonnées supplémentaires (qui s'ajoutent aux coordonnées 3D
      x/y/z) dans l'espace défini pour les textures. Ces coordonnées sont
      <quote>u</quote> et <quote>v</quote> (d'où le nom <quote>mappage
      UV</quote>) ou <quote>s</quote> et <quote>t</quote>. Il existe une
      différence entre les deux terminologies mais elle ne concerne pas
      directement la création d'objets personnalisés. Autre point important,
      ces coordonnées sont relatives, ce qui signifie que 0 (zéro) représente
      une extrémité de la texture et 1 l'autre extrémité. Ainsi, la taille de
      la texture qui est utilisée pour le mappage UV peut être différente de
      celle qui sera utilisée plus tard dans le logiciel d'importation. Seul
      l'agencement de la texture doit être identique (par exemple, il ne faut
      pas l'inverser).</para>

      <para>Même si la démarche peut sembler compliquée ou étrange, le mappage
      UV indique au moteur 3D quelle partie de la texture doit être plaquée
      sur telle ou telle face de l'objet. Ce qu'il faut retenir des
      explications ci-dessus peut se résumer ainsi:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Le mappage UV est une propriété du modèle qui est enregistrée
          dans le fichier du modèle 3D.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il n'est pas obligatoire d'assigner au modèle la même texture
          dans le logiciel d'importation que celle utilisée pour le mappage
          UV.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il en va de même pour la taille.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>(Remarque pour plus tard: il faut toujours appliquer une
          texture dans le logiciel d'importation, même s'il s'agit de la même
          qui a été utilisée pour le mappage UV. Le nom de cette dernière
          <emphasis>n'est pas transmis</emphasis> au logiciel
          d'importation).</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Voici une liste de points à retenir pour le mappage UV:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>La méthode exacte dépend du logiciel de modélisation 3D. Il
          existe généralement des tutoriels spécifiques sur le mappage
          UV.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Selon la complexité du modèle et de la texture, le mappage UV
          peut s'avérer très long et peut prendre autant de temps sinon plus
          que la création du modèle.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Réalisez le mappage UV avec autant de précision que possible.
          De petites erreurs peuvent être visibles et dégrader la qualité de
          l'aspect de votre objet dans le jeu.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>La texture est appliquée dans l'espace des textures. En
          d'autres termes, si le mappage commence au-delà du bord de cet
          espace, il se poursuit sur le côté opposé. Dans ce cas, une couture
          apparaît si la texture en possède.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>S’il est nécessaire d’employer plus d'une texture pour un
          objet, vous pouvez disposer toutes les textures sur une seule
          texture bitmap (à la manière d’un patchwork) et de faire le mappage
          UV en conséquence avec cette texture unique. Cette pratique est la
          plus courante.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section id="sect15">
      <title>Système de coordonnées</title>

      <para>Il est indispensable de savoir quelque <indexterm>
          <primary>Système de coordinées</primary>
        </indexterm>système de coordonnées votre logiciel de modélisation 3D
      utilise. Pour cela, deux données sont nécessaires: l'axe qui pointe vers
      le haut et l’orientation générale du système de coordonnées. La première
      est simple à déterminer. Il suffit de voir quel axe, x, y ou z, pointe
      vers le haut. La seconde est plus délicate à identifier. Un système de
      coordonnées peut être orienté droit ou gauche. Voici une méthode simple
      pour déterminer cette propriété:</para>

      <note>
        <para>Avec la main droite, tendre le pouce dans la direction de l'axe
        x et l'index dans celle de l'axe y (dans cette configuration, votre
        main devient une sorte de <quote>pistolet</quote>). Si vous pouvez
        tendre le majeur dans la direction de l'axe z sans le déboîter
        (c’est-à-dire sans le retourner complètement), le système de votre
        logiciel de modélisation 3D est orienté à droite.</para>
      </note>

      <para>La plupart des systèmes de coordonnées sont orientés à
      droite.</para>
    </section>

    <section id="sect16">
      <title>Conversion du modèle</title>

      <para><indexterm>
          <primary>Modèle</primary>

          <secondary>Conversion du</secondary>
        </indexterm>A l'heure actuelle, le logiciel d'importation prend
      uniquement en charge les fichiers au format <filename>ASE</filename> ou
      <filename>MS3D</filename>. Si vous pouvez directement enregistrer ou
      exporter votre modèle dans un de ces deux formats, passez à la section
      suivante. Dans le cas contraire, il faut convertir votre modèle en
      <filename>ASE</filename>. Le logiciel de conversion gratuit par
      excellence est <ulink
      url="http://mirex.mypage.sk/index.php?selected=1"><application>Biturn</application></ulink>.
      Téléchargez-le et convertissez votre modèle au format
      <filename>ASE</filename> (<application>3DSmax</application> ASCII). Il
      est déconseillé de convertir au format <filename>MS3D</filename> avec
      <application>Biturn</application>. Le logiciel est connu pour ses
      conversions étranges et imprévisibles lorsqu'il s'agit de systèmes de
      coordonnées au format <filename>MS3D</filename>.</para>
    </section>

    <section id="sect17">
      <title>Téléchargement et installation du logiciel d'importation</title>

      <para>Si ce n'est pas déjà fait, téléchargez le logiciel d'importation à
      partir de la <ulink url="http://rct3.sourceforge.net">page d'accueil sur
      Sourceforge</ulink>. Il est distribué au format
      <filename>ZIP</filename>. Il suffit alors de l'extraire vers un dossier
      de votre choix. Les mises à jours doivent être insérées dans le même
      dossier car certains paramètres sont enregistrés dans un petit fichier
      qui s’y trouve. Assurez-vous de toujours remplacer les anciens fichiers
      par les nouveaux lors de la mise à jour.</para>
    </section>

    <section id="sect18">
      <title>Quelques remarques sur les fichiers OVL</title>

      <para>Le format de fichier <filename>OVL</filename> a été conçu par
      Frontier pour RCT3. Il n'est pas nécessaire de connaître les moindres
      détails de la structure interne de ces fichiers, mais retenez tout de
      même les quelques points suivants:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Ne modifiez <emphasis>jamais</emphasis> le nom d'un fichier
          OVL dans l'Explorateur Windows. Pour le changer, il faut créer le
          fichier de nouveau (voir <xref linkend="sect224" />).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Ne changez <emphasis>jamais</emphasis> le nom du dossier dans
          lequel vous avez installé le thème. Pour le changer, il est
          nécessaire de modifier les paramètres correspondants dans le
          logiciel d'importation et de réinstaller le thème.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Si vous changer le nom d'un fichier ou d'un dossier,
          assurez-vous d'effacer toute version antérieure du thème dans le
          dossier Style/Themed (voir <xref linkend="sect24" />).</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>

  <section id="sect2">
    <title>Importer un objet pour la première fois</title>

    <para>A ce stade du tutoriel, vous devriez avoir installé le logiciel
    d'importation et préparé tous les fichiers nécessaires (le modèle 3D, la
    texture bitmap et la texture des icônes).</para>

    <section id="sect21">
      <title>Configuration initiale</title>

      <para><indexterm>
          <primary>Fenêtre principale</primary>
        </indexterm>Après avoir lancé le logiciel d'importation, la fenêtre
      principale apparaît:</para>

      <figure>
        <title>Logiciel d'importation d'objets personnalisés pour RCT3,
        Fenêtre principale</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="main.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Dans un premier temps, décidez du style (<guilabel>Theme
      Type</guilabel>) que vous voulez donner à votre groupe (1). Ce choix
      détermine l'emplacement dans lequel il apparaît quand un joueur filtre
      les éléments de décor par thème (cf. les boutons dans la partie
      supérieure des menus de décor). Les quatres derniers styles ne
      fonctionnent que si le joueur a installé <application>Delires
      Aquatiques!</application> et <application>Distractions
      Sauvages!</application>.</para>

      <para>Ensuite, il faut trouver un préfixe (2). Il sera affixé aux noms
      des <filename>OVL</filename> de décor et au dossier du groupe. Il doit
      permettre de vous identifier en tant que créateur. Choisissez par
      conséquent un préfixe identique à votre nom d'utilisateur sur le forum
      d'Atari, ou du moins une forme abrégée. Il est recommandé d'ajouter à la
      fin du préfixe une marque de séparation quelconque, comme par exemple un
      tiret. Il est alors possible d'enregistrer ce préfixe en cliquant sur
      <menuchoice>
          <guimenu>File</guimenu>

          <guisubmenu>Save Default Prefix</guisubmenu>
        </menuchoice> dans la barre de menu. Ainsi, vous n'aurez pas à répéter
      cette opération pour vos prochains thèmes.</para>

      <important>
        <para>Vous pouvez choisir de ne pas utiliser de préfixe mais ceci est
        déconseillé. Les noms des <filename>OVL</filename> de décor doivent
        être uniques, or si vous n'utilisez pas de préfixe et qu'un autre
        créateur publie un groupe qui contient un objet qui porte le même nom
        qu'un des vôtres, un conflit va survenir. L'utilisation d'un préfixe
        unique permet d'éviter une telle situation (ou du moins la rend très
        peu probable).</para>
      </important>

      <para>Entrez maintenant le nom de votre thème (3). Ce nom et le préfixe
      forment ensemble le nom du dossier qui sera créé dans Style\Themed et
      dans lequel votre groupe d'objets sera installé. Il n'apparaîtra
      <emphasis>pas</emphasis> dans le jeu.</para>

      <note>
        <para>Seuls les caractères ASCII peuvent être utilisés pour le préfixe
        et le nom du thème. Cette contrainte permet d'éviter les problèmes
        relatifs aux différentes versions internationales de
        <application>Windows</application> qui utilisent des tables de
        caractères spécifiques.</para>
      </note>
    </section>

    <section id="sect22">
      <title>Création d'un <filename>OVL</filename> de décor</title>

      <para><indexterm>
          <primary>OVL de décor</primary>

          <secondary>Création d'un</secondary>
        </indexterm>Nous pouvons maintenant commencer la création de notre
      premier <filename>OVL</filename> de décor. Cliquez sur le bouton
      <guibutton>Create OVL</guibutton> (7) dans la fenêtre principale pour
      ouvrir la fenêtre <guilabel>Create OVL</guilabel>:</para>

      <figure>
        <title>Logiciel d'importation d'objets personnalisés pour RCT3.
        Fenêtre de création d'OVL</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="createscenery.png" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Arrêtons-nous quelques instants sur le fonctionnement des listes
      dans cette fenêtre (et toutes les autres fenêtres qui sont ouvertes à
      partir de celle-ci). Toutes les listes ont une interface commune. Il
      existe toutefois quelques listes qui ne possèdent pas certains éléments
      ou en ont plus, mais dans l'ensemble, elles fonctionnent de manière
      identique. Par exemple, regardons la liste des Textures (4). Dans sa
      partie supérieure, on trouve les boutons haut/bas qui permettent de
      modifier l'ordre des éléments. En-dessous se trouve un ensemble de
      boutons pour ajouter un nouvel élément (<guibutton>+</guibutton>),
      éditer un élément (<guibutton>E</guibutton>), le copier
      (<guibutton>C</guibutton>) ou le supprimer (<guibutton>-</guibutton>).
      Le bouton aplati <guibutton>C</guibutton> efface toute la liste. Un
      <mousebutton>double-clique</mousebutton> sur une entrée dans la liste
      équivaut généralement à un clic sur le bouton d'édition
      <guibutton>E</guibutton>. De plus, tous les boutons possèdent une petite
      notice explicative qui apparaît lorsque l'on place la souris au-dessus
      d'eux pendant quelques instants :-) Au travail!</para>

      <section id="sect221">
        <title>Ajout de la texture</title>

        <para><indexterm>
            <primary>Texture du modèle</primary>

            <secondary>Ajout de la</secondary>
          </indexterm>Il faut d'abord ajouter la texture du modèle. Cliquez
        sur <guibutton>+</guibutton> dans la liste des
        <guilabel>Textures</guilabel> (4) pour ouvrir une fenêtre de sélection
        de fichiers. Sélectionnez le fichier correspondant à votre texture
        bitmap et cliquez sur <guibutton>Ok</guibutton>. La fenêtre
        <guilabel>Add Texture</guilabel> apparaît:</para>

        <figure>
          <title>Logiciel d'importation d'objets personnalisés pour RCT3.
          Fenêtre Ajout de textures</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="texture.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Les champs <guilabel>Texture Name</guilabel> (a) et
        <guilabel>Texture Filename</guilabel> (b) devraient alors être remplis
        avec le nom et le chemin d’accès du fichier que vous venez de
        sélectionner. Par conséquent, aucune modification n’est nécessaire. Il
        est toutefois possible de changer le nom de la texture (a). Cliquez
        sur <guibutton>Ok</guibutton> (c) pour terminer. Si vous obtenez un
        message d'erreur, il est fort probable que la texture bitmap en soit
        la cause (consultez <xref linkend="sect13" />). Remédiez au problème
        et cliquez de nouveau sur <guibutton>Ok</guibutton> (c). Pour modifier
        le fichier, cliquez sur <guibutton>Open</guibutton> (b) et
        sélectionnez le fichier adéquat.</para>

        <note>
          <para>Si vous cliquez sur <guibutton>Cancel</guibutton> dans la
          fenêtre de sélection des fichiers, la fenêtre <guilabel>Advanced
          Texture Settings</guilabel> (paramètres avancés) s'ouvre. Ce
          tutoriel ne couvre pas cette fonctionnalité.</para>
        </note>

        <para>Après avoir ajouté la texture, cette dernière apparaît dans la
        liste (4).</para>
      </section>

      <section id="sect222">
        <title>Ajout du modèle</title>

        <para><indexterm>
            <primary>Modèle</primary>

            <secondary>Ajout du</secondary>
          </indexterm>Retournez dans la fenêtre <guilabel>Create
        OVL</guilabel> et cliquez sur <guibutton>+</guibutton> à droite de la
        liste des Modèles (<guilabel>Models</guilabel>) (5). La fenêtre
        <guilabel>Model Settings</guilabel> (paramètres des modèles)
        s'ouvre:</para>

        <figure>
          <title>Logiciel d'importation d'objets personnalisés pour RCT3,
          Fenêtre de réglage du modèle</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="model.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Cliquez tout d'abord sur <guibutton>...</guibutton> (b) et
        sélectionnez le fichier de votre modèle. Si vous obtenez une erreur,
        consultez <xref linkend="sect12" /> et/ou <xref linkend="sect14" />.
        Avant de poursuivre, jetez un coup d'oeil à la liste des Groupes sur
        la droite. Si toutes les icônes des entrées apparaissent en rouge
        foncé (comme celle de la racine (<guilabel>root</guilabel>) (e)), il
        est probable que vous ayez oublié le mappage UV sur votre modèle
        (consultez <xref linkend="sect14" />). Le Nom (a) est rempli
        automatiquement en fonction du nom du fichier contenant le modèle.
        Vous pouvez le modifier si vous le souhaitez.</para>

        <para>Passons à la configuration de la matrice de transformation du
        modèle. Cette dernière convertit le système de coordonnées du modèle
        tel qu'il a été défini par le logiciel de modélisation pour l'adapter
        au système de coordonnées de RCT3. Utilisez le tableau ci-dessous pour
        déterminer la matrice dont vous avez besoin:</para>

        <informaltable>
          <tgroup cols="3">
            <tbody>
              <row>
                <entry>Système de coordonnées</entry>

                <entry>Logiciel de modélisation 3D</entry>

                <entry>Matrice</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Orientation gauche, Y pointe vers le haut</entry>

                <entry>Certaines versions de
                <application>3DStudio</application>/<application>3DSMax</application></entry>

                <entry>(aucune)</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Orientation droite, Z pointe vers le haut</entry>

                <entry>La plupart des logiciels (par exemple,
                <application>Blender</application>)</entry>

                <entry>Fix Orientation</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Orientation droite, Y pointe vers le haut</entry>

                <entry><application>MilkShape</application></entry>

                <entry>MirrorZ <emphasis role="bold">(détection automatique
                depuis v16fix5)</emphasis></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>

        <para>Pour éditer une matrice de transformation et ouvrir l’éditeur de
        matrices (<guilabel>Matrix Editor</guilabel>), cliquez sur
        <guibutton>Edit</guibutton> (c). Selon le cas dans lequel vous vous
        trouvez (cf. tableau ci-dessus), cliquez sur le(s) bouton(s) adéquats.
        Fermez l'éditeur en cliquant sur <guibutton>Ok</guibutton>. Dans la
        fenêtre de réglage du modèle (<guilabel>Model Settings</guilabel>),
        cliquez sur <guibutton>Save Default</guibutton> (d) pour enregistrer
        vos choix en tant que matrice par défaut. Elle sera automatiquement
        appliquée à chaque nouveau modèle ajouté, sans qu'il soit de l'éditer
        de nouveau.</para>

        <para>L'étape suivante consiste à assigner la texture du modèle à
        votre groupe. Pour votre premier objet, il est conseillé de se limiter
        à une seule texture. Si vous utilisez
        <application>Biturn</application> pour convertir votre modèle, un
        groupe supplémentaire appelé <quote>root</quote> (racine) apparaîtra
        dans la liste. Ignorez-le.</para>

        <para>Dans la colonne <guilabel>Texture</guilabel>, sélectionnez le
        groupe (f) auquel vous voulez assigner une texture (son nom devrait
        être en rouge clair).</para>

        <para>Sélectionnez la texture à partir de la liste déroulante. Si vous
        souhaitez assigner la même texture à plusieurs groupes,
        <mousebutton>cliquez</mousebutton> en maintenant la touche <keycap
        function="control">Ctrl</keycap> enfoncée sur le nom des groupes
        auxquels vous désirez attribuer les mêmes paramètres, et confirmez à
        chaque demande.</para>

        <para>Le modèle est maintenant prêt. Fermez la fenêtre des réglages du
        modèle (<guilabel>Model Settings</guilabel>) en cliquant sur
        <guibutton>Ok</guibutton> (g).</para>
      </section>

      <section id="sect223">
        <title>Réglage des niveaux de détails (LOD)</title>

        <para>Cette étape ne présente aucune difficulté pour votre premier
        objet. Cliquez simplement sur le bouton <guibutton>A</guibutton> dans
        la liste des <guilabel>LOD</guilabel> (6) pour ajouter trois niveaux
        de détails par défaut à votre modèle.</para>
      </section>

      <section id="sect224">
        <title>Enregistrement et création</title>

        <para>Tous les réglages sont désormais prêts. Cliquez sur
        <guiicon>Save As</guiicon> (2) pour enregistrer les réglages de votre
        objet dans un fichier <filename>SCN</filename>. Cliquez ensuite sur le
        bouton <guibutton>Create</guibutton> (Créer) (7) qui est désormais
        activé et sur lequel vous devriez lire <guibutton>Create Scenery
        OVL</guibutton> si toutes les étapes ont été correctement
        observées.</para>

        <para>Choisissez un nom de fichier pour enregistrer
        l'<filename>OVL</filename> en omettant toute extension et en
        conservant le préfixe. Utilisez uniquement des caractères ASCII. Comme
        précisé plus haut, si vous décidez de renommer le fichier
        <filename>OVL</filename>, il faudra répéter cette étape. Attention:
        l'Explorateur Windows <emphasis>ne permet pas</emphasis> de renommer
        les fichiers <filename>OVL</filename> correctement. Après quelques
        secondes, un message de confirmation devrait apparaître (<quote>The
        OVL was created successfully</quote>). Dans le cas contraire, cela
        signifie que vous avez oublié une des étapes ci-dessus (ou qu'une de
        vos manipulations a produit un résultat inattendu).</para>

        <para>Une fois l'<filename>OVL</filename> créé avec succès, cliquez
        sur <guiicon>Save</guiicon> (1) pour ré-enregistrer votre fichier
        <filename>SCN</filename> (ce deuxième enregistrement permet de sauver
        en mémoire le chemin d'accès du fichier <filename>OVL</filename> que
        vous avez créé, de telle sorte que vous n'aurez plus à l’indiquer par
        la suite).</para>

        <para>Vous venez de créer votre premier <filename>OVL</filename> de
        décor. Cliquez sur <guiicon>Exit</guiicon> (3) pour retourner à la
        fenêtre principale.</para>
      </section>
    </section>

    <section id="sect23">
      <title>Création du thème</title>

      <para>Nous allons maintenant ajouter la texture des icônes, les
      références des icônes, les chaînes de texte et l'objet de décor.</para>

      <section id="sect231">
        <title>Ajout de la texture des icônes</title>

        <para>Cliquez sur <guibutton>Icon Textures</guibutton> (6) pour ouvrir
        la fenêtre <guilabel>Icon Texture Management</guilabel>:</para>

        <figure id="figManager">
          <title>Logiciel d'importation d'objets personnalisés pour RCT3.
          Fenêtre du Gestionnaire de textures des icônes</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="manager.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <note>
          <para>Etant donné que presque toutes les fenêtres de gestion se
          ressemblent, référez-vous à <xref linkend="figManager" /> pour les
          autres fenêtres du même type qui seront mentionnées par la
          suite.</para>
        </note>

        <para>Cliquez sur le bouton <guibutton>Add</guibutton> (ajouter) pour
        faire apparaître la fenêtre <guilabel>Icon Texture</guilabel>:</para>

        <figure>
          <title>Logiciel d'importation d'objets personnalisés pour RCT3.
          Fenêtre de l'Editeur de textures des icônes</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="icontexture.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Cliquez sur <guibutton>Load Texture</guibutton> (charger une
        texture) (b) et sélectionnez la texture de vos icônes. De même que
        pour la texture du modèle, le nom (a) est inséré automatiquement, mais
        vous êtes libres de le modifier. Cliquez sur <guibutton>Ok</guibutton>
        (c) et fermez la fenêtre du gestionnaire.</para>

        <note>
          <para>Il n'y a pas de restriction sur le nombre de textures d'icônes
          que vous pouvez utiliser. Il est donc possible d'en ajouter par la
          suite.</para>
        </note>
      </section>

      <section id="sect232">
        <title>Ajout des références des icônes</title>

        <para>Dans la fenêtre principale, cliquez sur le bouton
        <guibutton>Icon References</guibutton> (9) pour ouvrir le gestionnaire
        des références d'icônes (<guilabel>Icon Reference Manager</guilabel>).
        Les références des icônes sont nécessaires pour indiquer à RCT3 la
        position de chaque icône sur la texture d'icônes. Cliquez simplement
        sur le bouton <guibutton>Auto</guibutton>. Assurez-vous que votre
        texture est sélecionnée dans la fenêtre qui apparaît et cliquez sur
        <guibutton>Ok</guibutton>. Cette opération assigne une référence à
        chaque icône selon la méthode décrite plus haut (voir <xref
        linkend="sect13" />). Fermez ensuite la fenêtre du
        gestionnaire.</para>
      </section>

      <section id="sect233">
        <title>Ajout des chaînes de texte</title>

        <para>Les chaînes de texte correspondent au texte des entrées dans les
        menus du jeu. Ouvrez la fenêtre <guilabel>Text String
        Manager</guilabel> (8) et cliquez sur
        <guibutton>Add</guibutton>:</para>

        <figure>
          <title>Logiciel d'importation d'objets personnalisés. Fenêtre du
          Gestionnaire des chaînes de texte</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="text.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Tapez le texte que vous souhaitez présenter aux joueurs (b). Il
        est aussi possible d’entrer un Nom (a), mais si vous laissez ce champ
        vide, le texte en (b) sera automatiquement copié en (a) à la fermeture
        de la fenêtre. Tapez ensuite un nom de groupe pour votre thème
        (sous-menu). Il devrait s'agir d'une combinaison de votre nom de thème
        et de votre nom d'utilisateur sur les forums d'Atari. Une bonne idée
        consiste à placer votre nom au début ou à la fin. Personnellement, je
        préfère la seconde solution (<quote>nom du groupe (votre nom)</quote>)
        parce que j'ai tendance à retenir le nom du groupe plutôt que le nom
        de son créateur.</para>

        <note>
          <para>Il est possible de créer des objets sans les rattacher à un
          groupe, mais ce n'est pas recommandé. La liste des objets fournis
          avec les deux extensions est déjà très longue et un nouvel objet
          isolé risque de passer totalement inaperçu.</para>
        </note>

        <para>Après avoir tapé le texte de menu pour le groupe, fermez la
        fenêtre en cliquant sur <guibutton>Ok</guibutton> (c).</para>

        <para>Dans le gestionnaire, ajoutez une autre chaîne de texte pour
        votre objet. L'opération est identique. Une fois terminée, fermez la
        fenêtre <guilabel>Text String Manager</guilabel>.</para>
      </section>

      <section id="sect234">
        <title>Ajout de l'objet de décor</title>

        <para>Ouvrez la fenêtre <guilabel>Scenery Item Manager</guilabel> en
        cliquant sur le bouton (5). Cliquez sur <guibutton>Add</guibutton>
        pour faire apparaître la fenêtre <guilabel>Scenery Item
        Settings</guilabel>:</para>

        <figure>
          <title>Logiciel d'importation d'objets personnalisés pour RCT3.
          Fenêtre de réglage des objets de décor</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="scenery.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Cliquez sur <guibutton>Select OVL</guibutton> (a) et
        sélectionnez le fichier <filename>OVL</filename> que vous avez créé
        (dans <xref linkend="sect22" />). Puis tapez un emplacement (location)
        (b) qui correspond au sous-dossier de votre thème dans lequel
        l'<filename>OVL</filename> sera enregistré lors de l'installation.
        Tapez <userinput>divers</userinput> si vous ne souhaitez pas lui
        donner un nom particulier. Lors des prochains ajouts d'objets au
        groupe, le nom de l'emplacement que vous venez d'entrer apparaîtra
        dans la liste déroulante. Ce nom étant attribué à un dossier, seuls
        les caractères ASCII sont autorisés.</para>

        <para>Si vous ne voulez pas utiliser un groupe, il faut le désactiver
        (Disable) en cochant la case (c). Cette opération n'est toutefois pas
        recommandée pour les raisons indiquées plus haut. Sinon sélectionnez
        la référence d'une icône (<guilabel>Icon</guilabel>) (d) et un nom
        (<guilabel>Name String</guilabel>) (e) pour le Groupe.</para>

        <para>Répétez l'opération pour l'objet de décor
        (<guilabel>Scenery</guilabel>) en (f) et (g). A la différence des
        groupes que l'on peut désactiver, les objets de décor doivent
        obligatoirement posséder une référence d'icône et un nom.</para>

        <para>Indiquez ensuite un prix d'achat (<guilabel>Cost</guilabel>) et
        un prix de revente (<guilabel>Refund</guilabel>) pour votre objet (j).
        Paradoxalement, le prix de revente correspond à la somme que vous
        devrez payer si vous supprimez l'objet. Pour un véritable
        remboursement (cf. pour percevoir une somme), indiquez une valeur
        négative. Ces valeurs sont exprimées dans la plus petite unité du
        système monétaire sélectionné dans l'outil configuration (par exemple,
        les cent(ime)s pour les dollars et les euros).</para>

        <para>Le type de décor (<guilabel>Scenery Type</guilabel>) (k)
        détermine le menu et la catégorie dans lesquels l'objet apparaîtra.
        Pour votre premier objet, sélectionnez <guilabel>Small
        Scenery</guilabel> (petit élément de décor). Laissez la valeur
        <guilabel>None</guilabel> (aucun) pour le type de support
        (<guilabel>Support Type</guilabel>) (l) ainsi que pour les paramètres
        additionnels (<guilabel>Extra Parameters</guilabel>) (m).</para>

        <para>Tous les paramètres de <guilabel>Position</guilabel> (n)
        devraient être réglés à <userinput>0</userinput> (zéro) et les deux
        champs correspondant à la taille en carré (<guilabel>Size in
        squares</guilabel>) (p) à <userinput>1</userinput>. La taille
        (<guilabel>Size</guilabel>) (o) correspond à la taille de votre modèle
        dans votre logiciel de modélisation 3D. Elle est donc exprimée dans
        les unités de ce dernier. Attention: les valeurs x/y/z sont aussi
        celles du système de coordonnées du logiciel de modélisation. Ces
        valeurs ne sont pas essentielles si vous n'avez eu recours à aucune
        matrice de transformation ou si vous utilisez MilkShape. Par contre,
        si vous avez sélectionné la matrice "Fix Orientation", il faut
        intervertir les valeurs de telle sorte que la taille en x dans votre
        logiciel de modélisation se retrouve dans le champ
        <guilabel>Z</guilabel>, celle en y dans le champ
        <guilabel>X</guilabel> et celle en z dans le champ
        <guilabel>Y</guilabel>.</para>

        <para>Le drapeau de positionnement (<guilabel>Placement
        Flag</guilabel>) (q) détermine la manière dont le jeu va positionner
        l'objet en fonction de la position du curseur lors du placement. Pour
        votre premier objet, sélectionnez <guilabel>Full Tile</guilabel>
        (unité de grille entière). Pour obtenir plus d'informations sur ce
        paramètre et la manière dont positionner votre modèle, consultez la
        <ulink url="http://belgabor.vodhin.net/facts">page Facts &amp; figures
        de Belgabor</ulink>.</para>

        <para>Nous laissons de côté les <guilabel>Unknowns</guilabel>
        (paramètres inconnus) (r). Leurs effets sont encore assez mal connus.
        Choisissez <guilabel>0</guilabel> pour <guilabel>Unknown1</guilabel>
        et <guilabel>Unknown2</guilabel> et tapez <userinput>0</userinput>
        (zéro) pour tous les autres <guilabel>Unknown(3-9)</guilabel>. Ignorez
        les drapeaux (<guilabel>Flags</guilabel>).</para>

        <note>
          <para>Vous pouvez utiliser le bouton <guibutton>Save SID
          as</guibutton> (i) pour enregistrer les options de décor
          (<guilabel>Scenery Options</guilabel>) (à l'exception du prix
          d'achat (Cost), du prix de revente (Refund) et des types de support
          (Support Type)), les <guilabel>Unknowns</guilabel> et les
          <guilabel>Flags</guilabel> dans un fichier et les réutiliser par la
          suite pour créer plusieurs objets avec les mêmes réglagles. Pour
          ouvrir ces fichiers, cliquez sur le bouton <guibutton>Open
          SID</guibutton> (h). Une collection de fichiers SID extraits
          d'objets inlcus dans le jeu est disponible sur la <ulink
          url="http://www.sebar.com/jonwil">page de Jonwil</ulink>.</para>
        </note>

        <para>Cliquez sur <guibutton>Ok</guibutton> (s) pour terminer et
        fermer la fenêtre. Fermez aussi la fenêtre <guilabel>Scenery Item
        Management</guilabel>.</para>
      </section>
    </section>

    <section id="sect24">
      <title>Enregistrement et installation du thème</title>

      <para>Dans la fenêtre principale, cliquez sur <menuchoice>
          <guimenu>File</guimenu>

          <guimenuitem>Save Theme File</guimenuitem>
        </menuchoice> dans la barre de menu pour enregistrer le fichier de
      votre thème. Cliquez ensuite sur le bouton
      <guibutton>Install</guibutton> (4) pour installer le thème. Il est
      enregistré dans le sous-dossier <filename>PréfixeNomDuThème</filename>
      qui se trouve lui-même dans le dossier <filename>&lt;RCT3 Installation
      Directory&gt;\Style\Themed</filename>. Si RCT3 n'est pas installé sur
      votre disque, il vous sera possible de sélectionner un dossier différent
      pour l'installation.</para>

      <para>Lancez RCT3 et vérifiez que tout fonctionne correctement.</para>

      <para><emphasis role="bold">Félicitations! Vous venez d'importer votre
      premier objet personnalisé dans RCT3!</emphasis></para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Crédits</title>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><ulink
        url="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/"><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/3.0/88x31.png"
                         scale="100" scalefit="0" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></ulink>Ce document est protecté par une <ulink
        url="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/deed.fr">Creative
        Commons Paternité-PasD'UtilisationCommerciale-PasDeModification 3.0
        licence</ulink>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Atari® et Roller Coaster Tycoon 3® sont marques deposées de
        Atari Inc. Tous droites réservés.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Le docbook css utilisé pour la version html de ce document est
        basé sur celui de <ulink url="http://www.karakas-online.de">Chris
        Karakas</ulink>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Cette feuille de style CSS utilise des <ulink
        url="http://www.matterform.com/qbullets/index.php">QBullets</ulink>
        pour les liens. Merci à Matterform Media de fournir les QBullets
        gratuitement. Si vous avez l'intention d'en utiliser sur votre site
        web, veuillez respecter les <ulink
        url="http://www.matterform.com/qbullets/usage.html">termes et
        conditions qui régissent leur utilisation</ulink>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para role="matterform"><ulink
    url="http://www.matterform.com/"><inlinemediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="/images/qb_credit.gif" scale="100" scalefit="0" />
        </imageobject>
      </inlinemediaobject></ulink></para>

    <para><ulink url="http://sourceforge.net/"><inlinemediaobject>
        <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="http://sourceforge.net/sflogo.php?group_id=181524&amp;type=4" />
        </imageobject>

        <imageobject role="pdf">
          <imagedata fileref="/images/sflogo.png" />
        </imageobject>

        <imageobject role="chm">
          <imagedata fileref="/images/sflogo.png" />
        </imageobject>
      </inlinemediaobject></ulink></para>
  </section>
</article>